%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\documentclass[12pt]{article}
%
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage[slovene,english,german]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[cp1250]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\addtolength{\textheight}{1cm}
%
%

\author{Jaka Čop}
\title{Izleti v istrske vasi (predstavitev)}
%
\begin{document}
\selectlanguage{slovene}
\pagenumbering{gobble}
  \maketitle
  
Ístra (italijansko Istria) je polotok v jugozahodni Sloveniji in severozahodni Hrvaški na severu Jadranskega morja. Majhen del sega tudi v Italijo. Prebivalci Istre so Istrani.

Istra je tradicionalno etnično mešana in jo sestavljajo Hrvati, Slovenci, Italijani in drugi. V Istri so zastopani hrvaški jezik (čakavščina), slovenski in italijanski (istrobeneški) jezik. Manjše število prebivalcev na posameznih območjih pa govori še istroromunski (t. i. vlaški in žejanski) ter romanski istriotski jezik. Večina prebivalstva je dvo ali večjezična.

Istra je največja zelena oaza severnega Jadrana. Vzdolž obale in na otokih prevladujejo borovi gozdovi in prepoznavna zelena makija. Glavna predstavnika makije sta črnika in jagodičnica. 

Slovenska Istra kljub svoji majhnosti ponuja nešteto možnosti za odličen izlet. Naj si bodo to večja mesta ob obali kot so Koper, Piran in Portorož, ali pa nešteto manjših vasic kot so: Sečovlje, Padna, Hrastovlje, Dragonja, Krkavče ter mnoge druge. V vsaki istrski vasici je moč najti kakšno zanimivost: od solin, galerije Božidarja Jakca, pa vse do taborske cerkvice v Hrastovljah katere fresko Mrtvaški ples poznamo vsi. Poleg številnih znamenitosti, ki jih je moč obiskati v Istri pa se bodo vsi, ki so Istro kdaj obiskali strinjali, da je to predvsem kraj za sprostitev in oddih. Prav tako pa ob božjem miru istrske vasice predstavljajo tudi raj za ornitologe in botanike s svojo izjemno obsežno naravno floro in favno pa tudi z veliko raznolikostjo živalskega sveta.

Za konec pa še: zamislite si peščico tradicionalnih istrskih kamnitih hišk, temu dodajte valovite gričke, polja in nasade oljk - in tu je slika istrske vasi.

  
  
  
  
\end{document}