%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\documentclass[12pt]{article}
%
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage[slovene,english,german]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[cp1250]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{bchart}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{gensymb}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage[export]{adjustbox}
\usepackage{amsmath}
\addtolength{\textheight}{1cm}
%
%

\author{Jaka Čop}
\title{Terenska vaja - družbenogeografska \\ Anketiranje gostov}
%
\begin{document}
\selectlanguage{slovene}
\pagenumbering{gobble}
  \maketitle

Na vajo smo se kot pri prvi delno pripravili že v šoli, ker so priprave potekale zelo podobno kot pri pri vaji jih tu ne bom podrobno opisoval.

Po končanih vajah v Strunjanu in Strunjanskem zalivu smo se odpravili v Portorož kjer smo opravili anketiranje gostov. Anketo sem opravil mnogo lažje kot sem pričakoval, večina anketirancev je bila namreč tujcev in sicer nemškogovorečih, a sem se tudi z njimi uspel sporazumeti, kljub temu da moja nemščina ni najboljša. Vse goste sem "`ujel"' na obali, saj se mi je zdelo, da jih bo tam pač največ. Največ gostov je v Portorož prišlo z nameno dopusta in sprostitve, edina izjem je bila mlada osnovnošolka iz Grosuplja, ki je s šolo priušla na tekmo odbojke za en dan. Na manjše presenečenje je največ gostov prišlo v Portorož po priporočilih znance in prijateljev, sam sem namreč pričakoval, da jih bo največ prišlo po nasvetu turističnih agencij. To pa nakazuje na enostavno premajhno promocijo Slovenije v tujini. Rahla večina izprašanih je bila v Portorožu prvič, prav tako je večina v Portorož prišla za več dni in sicer od dveh do treh do celega tedna. Odgovor na šesto vprašanje ankete je bil po mojem mnenju najbolj zanimiv, saj je čisto vsak vprašani odgovoril drugače, nihče pa ni odgovoril, da je v kraj prišel s turistično agencijo, kar na žalost spet nakazuje na premajhno promocijo Slovenije. Majhna večina je v Portorož prišla z osebni avtomobilom, ostali pa so v Portorož prišli z avtobusom. Vsi vprašani razen enodnevnih obiskovalcev so rekli, da bivajo v hotelih. To nakazuje na manjšo popularnost apartmajev na slovenski obali. Nekoliko presenetljivi so bili odgovori so bili odgovori na deveto vprašanje, kjer sta le dva vprašana odgovorila, da se ukvarjata s plavanjem. To je sicer možmo razumeti, saj so bili anketirani večinoma starejši ljudje. Trije od petih pa so odgovorili, da se ukvarjajo s sprehodi. Vsi vprašani pa so si bili enotni o odlični gostinski ponudbi terodlični urejenosti kraja, nekoliko manj so bili zadovoljni z rekreacijskimi možnostmi. Najmanj pa so bili zadovoljni z trgovsko ponudbo, ki morda resda ni obilna, vendar se tu pojavlja vprašanje: "`Je to res najpomembnejša stvar na izletu?"', kar vsaj po mojem mnenju ni. Kot še eno razočaranje sem izvedel, da večina obiskovalcev med obiskom ni bila nikjer na izletu, ko pa slovenska Istra nudi ogromno možnosti za odličen izlet. No med tistimi, ki so bili kje na izletu so prevladovali kraji kot so: Strunjan, Hrastovlje, Piran, Koper. Večina obiskovalcev prav tako ni nič kupila, za kar je verjetno kriva slabša trgovska ponudba, tisti ki pa so kaj kupili, so kupovali predvsem spominke ter domača vina. Večina anketirancev ni v ponudbi turističnega kraja pogrešala nič, Zanimivo pa je da sta starejši gospod in gospa s Tirolske pogrešala poceni garaže, to pa je nekaj kar ne slišiš vsak dan, sem si mislil. Za konec pa še to da so se kar štirje vprašani odločili, da se bodo v Portorož še vrnili, le eden se je pri zadnjem vprašanju odločil za odgovor nevem, kar priča o odlični ponudbi turističnega kraja in še važneje o zadovoljstvu turistov.

Iz vsega tega lahko potegnemo to, da je Portorož lepo urejeno mesto, ki kljub majhni promociji še vedno privablja turiste, ki se potem zadovoljni vračajo v Slovenijo.

\end{document} 