%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\documentclass[12pt]{article}
%
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage[slovene,english,german]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[cp1250]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{bchart}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{gensymb}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage[export]{adjustbox}
\usepackage{amsmath}
\addtolength{\textheight}{1cm}
%
%

\author{Jaka Čop}
\title{Terenska vaja - družbenogeografska \\ Gospodarska funkcija Strunjanskega zaliva}
%
\begin{document}
\selectlanguage{slovene}
\pagenumbering{gobble}
  \maketitle

Na vajo smo se kot pri prvi delno pripravili že v šoli, ker so priprave potekale zelo podobno kot pri pri vaji jih tu ne bom podrobno opisoval.

Po prihodu v Strunjan smo se razdelili v dve skupini. Sam sem bil v skupini, ki je najprej opravila obe naravnogeografski vaji. Ko smo opravili obe vaji smo se zamenjali z drugo skupino in se odpravili opraviti prvo družbenogeografsko vajo in sicer vajo z naslovom: gospodarska funkcija Strunjanskega zaliva. Za to vajo smo potrebovali le nekaj barvic trdo podlago ter črno-belo karto Strunjanskega zaliva. Ko sem se odpravil proti Strunjanu, sem najprej naletel na obširno karto celotnega območja in ugotovil, da se bistveno razlikuje od karte, ki sem jo držal v rokah, zato si z prvo karto nisem mogel kaj dosti pomagati in sem se odpravil peš po območju. Nekaterih podatkov, ki jih je vaja zahtevala nisem našel in sicer: razpadajočih zgradb in zgradb v gradnji. To je seveda logično glede na to, da je bila takrat še turistična sezona in gradnje takrat niso smiselne zaradi morebitne izgube turistev. Kar pa se tiče razpadajočih zgradb je bilo to zame manjše presenečenje, ali pa tudi ne saj je Strunjan turistično mesto, turiste pa z podrtimi zgradbami težko privabiš.

Najpomembnejša gospodarksa funkcija Strunjanskega zaliva je brez dvoma turizem, kar potrjuje tudi rezultat kartiranja, saj je v zalivu največ stanovalskih objektov ter objektov s turistično funkcijo. Največ je apartmajev, hotelov, restavracij, kafičev, rekreacijskih površin ter parkirišč. Možnosti za nadaljni gospodarski razvoj je zagotovo veliko, osebno se mi zdi najbolj smiselno vlaganje v že obsotoječo gospodarsko funkcijo to je turizem, najpomembnejše je, da se zdajšnje površine ohranjajo in posoddabljajo, tako da bi lahko morda nekoč konkurirali celo turistično bolj razvitim mestom. Seveda so tu tudi druge možnosti uredbe. Na primer okrog stjuže bi lahko postavili rekreacijsko pot s fitnes pripomočki, podobno tisti ob Večni poti v Ljubljani.



\end{document} 