%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\documentclass[12pt]{article}
%
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage[slovene,english,german]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[cp1250]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{bchart}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{gensymb}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage[export]{adjustbox}
\usepackage{amsmath}
\addtolength{\textheight}{1cm}
%
%

\author{Jaka Čop}
\title{Poročilo o ekskurziji}
%
\begin{document}
\selectlanguage{slovene}
\pagenumbering{gobble}
  \maketitle

Ekskurzije sem se veselil že pred odhodom, saj sem želel nekakšno spremembo oz. kontrast delu v učilnici.

Ekskurzija sama je potekala zelo gladko. Edini smo tisti dan točno krenili z Dolgega mosta. Po poti smo lahko poslušali predstavive sošolcev o krajih skozi katere smo se vozili. Jaz in Ajda sva imela predstavitev o istrskih vaseh šele v Strunjanu, saj je na avtobusu zmanjkalo časa. Po najini predstavitvi so na vrsto prišle vaje, ki so vse potekale dokaj gladko, pa tudi vreme nam je bilo naklonjeno. Po zaključenih dveh naravnogeografskih vajah in eni družbenogeografski smo se odpravili v Portorož opraviti še drugo družbenogeografsko vajo in sicer anketiranje gostov. Zadnja vaja mi je bila osebno najzanimivejša, saj sem moral resno uporabiti svoje znanje predvsem nemščine, v manjšem delu angleščine, prav tako pa sem spoznal kar nekaj novih ljudi. Po opravljeni zadnji vaji pa smo se se s sošolci odpravili še na sladoled v tamkajšnji Cacao, nato pa je na vrsto prišla pot domov. Polni vtisov in novih spoznanj smo se na Vič vrnili ob 16.30.

Celotna ekskurzija mi je bila zelo všeč. Še posebej všeč mi je bilo to, da smo odšli na teren ter opravljali delo, drugačno tistemu v učilnici. Seznanili smo se tudi s fizičnim delom geografov, kar je bila odlična izkušnja in bi jo z veseljem ponovil večkrat, a žal za to ne bo več časa, čaka nas vendar matura.

\end{document}
